# 课堂例题与练习题解析

## 一元二次方程的根的判别式

1. 已知在关于 $x$ 的方程 $x^2+p_1 x+q_1=0$ 与 $x^2+p_2 x+q_2=0$ 中, $p_1 p_2=2\left(q_1+q_2\right)$, 求证: 这两个方程至少有一个方程有实数根.

   【证明】设这两个方程的判别式分别为 $\Delta_1$ 和 $\Delta_2$, 则 $\Delta_1+\Delta_2=p_1^2-$ $4 q_1+p_2^2-4 q_2$, 又 $p_1 p_2=2\left(q_1+q_2\right)$, 故 $\Delta_1+\Delta_2=p_1^2-2 p_1 p_2+p_2^2=\left(p_1-\right.$ $\left.p_2\right)^2 \geqslant 0$, 所以 $\Delta_1 \geqslant 0$ 与 $\Delta_2 \geqslant 0$ 中至少有一个成立. 因此, 这两个方程至少有一个方程有实数根.

   【注】此题除了用到根的判别式外, 还应用了平均数原理, 即若 $P+$ $Q \geqslant R$, 则 $P \geqslant \frac{R}{2}$ 与 $Q \geqslant \frac{R}{2}$ 中至少有一个成立.

2. 设 $a<b<c<d$, 证明: 对任意的实数 $t \neq-1$, 关于 $x$ 的方程$(x-a)(x-c)+t(x-b)(x-d)=0$ 都有两个不相等的实数根.

   【证明】原方程可整理得

$$
(1+t) x^2-[(a+c)+(b+d) t] x+(a c+b d t)=0 .
$$

​	因为 $t \neq-1$,
$$
\begin{aligned}
\Delta_1 & =[(a+c)+(b+d) t]^2-4(1+t)(a c+b d t) \\
& =(b-d)^2 t^2+2[(a+c)(b+d)-2(a c+b d)] t+(a-c)^2,
\end{aligned}
$$

​	由于 $b<d$, 故 $(b-d)^2>0$, 从而 (2) 式可看作关于 $t$ 的二次函数, 图象开口向上, 要证明 $\Delta_1>0$, 只需要证明此二次函数与 $x$ 轴无交点, 即关于 $t$ 的二次函数 (2) 的判别式 $\Delta_2<0$ 即可.
​	又
$$
\begin{aligned}
\Delta_2 & =4[(a+c)(b+d)-2(a c+b d)]^2-4(b-d)^2(a-c)^2 \\
& =16(a-d)(b-c)(a-b)(d-c),
\end{aligned}
$$

​	结合 $a<b<c<d$, 故 $\Delta_2<0$, 所以原方程有两个不相等的实数根.

​	【注】本题为了证明关于 $x$ 的方程有两个不相等的实数根, 先将其转化为证明根的判别式 $\Delta_1>0$, 又可将 $\Delta_1>0$ 转化为证明关于 $t$ 的二次函数与 $x$轴无交点, 即 $\Delta_2<0$. 连续两次化归给解题以明确的方向.

​	上面的例题是有关根据 $\Delta$ 的值来判断方程的实数根的情况, 其实, 还有大量已知方程根的情况, 运用 $\Delta$ 的取值求方程中字母系数的值或取值范围,及字母系数之间的关系等类型的问题, 下面分几种情况加以介绍:

​	对于整系数方程 $a x^2+b x+c=0(a \neq 0)$, 若方程有有理根 (或整数根), 则其判别式一定是一个完全平方数, 否则即为无理根.

3. （已知整系数方程有有理根或整数根求系数或未知数的值）当 $x$ 为何有理数时, 代数式 $9 x^2+23 x-2$ 的值恰好是两个连续正偶数的乘积?

   【解】设两个连续偶数为 $k, k+2$ ( $k$ 为正偶数), 则

$$
9 x^2+23 x-2=k(k+2) \text {, 即 } 9 x^2+23 x-\left(k^2+2 k+2\right)=0 \text {. }
$$

​	因为 $x$ 是有理数, 且此方程有有理根, 所以它的判别式是完全平方数, 令

$$
\Delta=23^2+36\left(k^2+2 k+2\right)=565+36(k+1)^2=p^2(p \geqslant 0),
$$

​	从而 $p^2-36(k+1)^2=565$, 即

$$
[p+6(k+1)][p-6(k+1)]=565=113 \times 5=565 \times 1,
$$

​	故
$$
\begin{aligned}
& \left\{\begin{array}{l}
p+6(k+1)=113, \\
p-6(k+1)=5
\end{array}\right. 
\end{aligned}
$$

​	或
$$
\begin{aligned}
& \left\{\begin{array}{l}
p+6(k+1)=565, \\
p-6(k+1)=1 .
\end{array}\right.
\end{aligned}
$$

​	解得 $\left\{\begin{array}{l}p=59, \\ k=8\end{array}\right.$ 或 $\left\{\begin{array}{l}p=283, \\ k=46 .\end{array}\right.$
​	代入方程 (1) 解得 $x_1=2, x_2=-\frac{41}{9}, x_3=-17, x_4=\frac{130}{9}$.
​	综上所述, 当 $x_1=2, x_2=-\frac{41}{9}, x_3=-17, x_4=\frac{130}{9}$ 时, 原代数式恰好为两个连续偶数 8 和 10 , 或 46 和 48 的乘积.

4. （运用判别式求代数式的最值）求 $\frac{3 x^2+6 x+5}{\frac{1}{2} x^2+x+1}$ 取最小值时的 $x$ 值.
   【解】令 $y=\frac{3 x^2+6 x+5}{\frac{1}{2} x^2+x+1}$, 则

$$
(y-6) x^2+2(y-6) x+2 y-10=0 .
$$

​	由题意得 $y \neq 6$, 且 $\frac{1}{2} x^2+x+1=\frac{1}{2}(x+1)^2+\frac{1}{2}>0$, 由于 $x$ 可取任何实数, 所以方程 (1) 有实数根, $\Delta=4(y-6)^2-4(y-6)(2 y-10)=-4\left(y^2-\right.$ $10 y+24)=-4(y-5)^2+4 \geqslant 0$, 解得 $4 \leqslant y \leqslant 6$, 故 $4 \leqslant y<6$. 将 $y=4$ 代入得 $x=-1$, 故当 $x=-1$ 时, 分式有最小值 4 .
​	【注】利用方程有解的必要条件, 往往能够缩小范围, 但要验证正确性.

5. （运用判别式解特殊的二元二次方程）求方程 $5 x^2+6 x y+2 y^2-14 x-8 y+10=0$ 的实数解.
   【解】将方程看作关于 $x$ 的一元二次方程, 整理得

$$
5 x^2+(6 y-14) x+2 y^2-8 y+10=0 .
$$

​	由题意得 $\Delta=(6 y-14)^2-20\left(2 y^2-8 y+10\right)=-4(y+1)^2 \geqslant 0$, 所以 $y=-1$, 代入原方程得 $x=2$, 所以, 原方程的实数解是 $\left\{\begin{array}{l}x=2, \\ y=-1 .\end{array}\right.$

​	【注】在求解特殊的二元二次方程时, 常用**主元法**. 当然, 本题也可以将 $y$ 作为主元, 同学们不妨一试.

6. （构造一元二次方程有实根来证明等式或不等式）若 $a_1, a_2, \cdots, a_n, b_1, b_2, \cdots, b_n$ 都是实数,求证:

$$
\left(a_1^2+a_2^2+\cdots+a_n^2\right)\left(b_1^2+b_2^2+\cdots+b_n^2\right) \geqslant\left(a_1 b_1+a_2 b_2+\cdots+a_n b_n\right)^2 .
$$

​	【分析】直接展开后比较, 处理起来很困难, 若两边同乘以 4. 可以化为类似于 $4 a c \geqslant b^2$ 的形式, 从而构造一元二次方程, 利用根的判别式来证明.	

​	【证明】 (1) 若 $a_1^2+a_2^2+\cdots+a_n^2=0$, 则 $a_1=a_2=\cdots=a_n=0$, 原不等式成立;
​	(2) 若 $a_1^2+a_2^2+\cdots+a_n^2 \neq 0$, 构造二次函数
$$
\begin{aligned}
y & =\left(a_1^2+a_2^2+\cdots+a_n^2\right) x^2-2\left(a_1 b_1+a_2 b_2+\cdots+a_n b_n\right) x+\left(b_1^2+b_2^2+\cdots+b_n^2\right) \\
& =\left(a_1 x-b_1\right)^2+\left(a_2 x-b_2\right)^2+\cdots+\left(a_n x-b_n\right)^2 \geqslant 0,
\end{aligned}
$$

​	又 $a_1^2+a_2^2+\cdots+a_n^2 \geqslant 0$, 即二次函数开口向上,二次函数图象与 $x$ 轴无交点或只有一个交点, 故 $\Delta \leqslant 0$. 即

$$
\Delta=4\left(a_1 b_1+a_2 b_2+\cdots+a_n b_n\right)^2-4\left(a_1^2+a_2^2+\cdots+a_n^2\right)\left(b_1^2+b_2^2+\cdots+\left.b_n^2\right) \leqslant 0\right.,
$$

​	所以,

$$
\left(a_1^2+a_2^2+\cdots+a_n^2\right)\left(b_1^2+b_2^2+\cdots+b_n^2\right) \geqslant\left(a_1 b_1+a_2 b_2+\cdots+a_n b_n\right)^2 .
$$

​	【注】所得的结论是著名的柯西(Cauchy)不等式, 本题也可用**向量**方法证明.

7. 已知函数 $f(x)=x^2+a x+b$, 其中 $a, b$ 为实数. 若存在实数 $m$, 使得 $|f(m)| \leqslant \frac{1}{4}$, 且 $|f(m+1)| \leqslant \frac{1}{4}$, 试求: $\Delta=a^2-4 b$ 的最小值.

   【解】对任意实数 $x_0$, 有

   $$
   1=\left|\left(m+1-x_0\right)-\left(m-x_0\right)\right| \leqslant\left|m+1-x_0\right|+\left|m-x_0\right|,
   $$

   所以由抽屉原理可知 $\left|m+1-x_0\right|$ 与 $\left|m-x_0\right|$ 中必有一个不小于 $\frac{1}{2}$.

   如果 $\Delta=a^2-4 b<0$, 那么 $f(m)=\left(m+\frac{a}{2}\right)^2-\frac{\Delta}{4}, f(m+1)=$ $\left(m+1+\frac{a}{2}\right)^2-\frac{\Delta}{4}$ 中必有一个大于 $\frac{1}{4}$, 这与题设矛盾, 所以 $\Delta \geqslant 0$.

   又当 $a=-1, b=\frac{1}{4}$ 时, $|f(0)|=|f(1)|=\frac{1}{4}$, 且 $\Delta=0$, 所以 $\Delta=b^2-4 a c$的最小值为 0 .

### 练习题

1. 试问: 当 $m$ 是何整数时, $9 m^2+5 m+26$​ 能够分解成两个连续正整数的乘积?

   设 $9 m^2+5 m+26=k(k-1)$ ( $k \geqslant 2$ 为正整数), 那么 $9 m^2+5 m-$ $\left(k^2-k-26\right)=0$ 有整数解, 则 $\Delta_1=25+36\left(k^2-k-26\right)=36 k^2-36 k-911$必为完全平方数. 设 $36 k^2-36 k-911=p^2$ ( $p$ 为正整数) 有整数解, 则 $\Delta_2=$ $36^2+4 \times 36\left(p^2+911\right)=12^2\left(p^2+920\right)$ 也是完全平方数.
   设 $p^2+920=q^2$ ( $q$ 为正整数), 故 $(q+p)(q-p)=920$, 由于 $q+p>q-p$,且 $q+p$ 与 $q-p$ 同奇偶, 因此 $q+p$ 与 $q-p$ 均为偶数, 所以 $\left\{\begin{array}{l}q+p=460, \\ q-p=2,\end{array}\right.$ $\left\{\begin{array}{l}q+p=230, \\ q-p=4,\end{array}\left\{\begin{array}{l}q+p=92, \\ q-p=10,\end{array}\left\{\begin{array}{l}q+p=46, \\ q-p=20,\end{array}\right.\right.\right.$ 解得: $\left\{\begin{array}{l}p=229, \\ q=231,\end{array}\left\{\begin{array}{l}p=113, \\ q=117,\end{array}\right.\right.$ $\left\{\begin{array}{l}p=41, \\ q=51,\end{array}\left\{\begin{array}{l}p=13, \\ q=33,\end{array}\right.\right.$ 此时 $m=-1,2,6,-13$.

2. 若 $a 、 b 、 c 、 d 、 e$ 均为实数, 且满足 $a+b+c+d+e=8, a^2+b^2+c^2+$ $d^2+e^2=16$, 求 $e$​ 的最大值.

   构造二次函数 $y=4 x^2+2(a+b+c+d) x+\left(a^2+b^2+c^2+d^2\right)=(x+$ $a)^2+(x+b)^2+(x+c)^2+(x+d)^2 \geqslant 0$, 即函数与 $x$ 轴无交点或只有一个交点,从而 $\Delta=4(a+b+c+d)^2-16\left(a^2+b^2+c^2+d^2\right) \leqslant 0$, 代人得 $4(8-e)^2-$ $16\left(16-e^2\right) \leqslant 0$, 即 $4 e(5 e-16) \leqslant 0,0 \leqslant e \leqslant \frac{16}{5}$, 故 $e$ 的最大值为 $\frac{16}{5}$.



## 韦达定理

> *在代数的海洋中，我是解的秘密钥匙；两个根的和与积，藏于系数之中。*


若方程 $a x^2+b x+c=0\left(a \neq 0, b^2-4 a c \geqslant 0\right)$ 有两个实根 $x_1, x_2$, 则 $a x^2+b x+c=a\left(x-x_1\right)\left(x-x_2\right)$, 比较系数可得 $x_1+x_2=-\frac{b}{a}, x_1 x_2=\frac{c}{a}$, 这个性质揭示了一元二次方程的根与系数的关系, 称之为**韦达定理**. 运用这个定理可以不解方程确定两根之和, 两根之积与系数之间的关系, 从而可以求出关于两根的对称式的值, 得出系数的取值或取值范围, 构造新的一元二次方程等等,下面分几种情形来说明.

1. （由韦达定理求有关两根的代数式的值）已知 $s, t$ 是方程 $x^2-6 x+7=0$ 的两根, 且 $s>t$, 不解方程求
 (1) $s-t$; (2) $\frac{2}{s}+3 t^2$ 的值.

  【解】 (1) 由于 $s, t$ 是方程 $x^2-6 x+7=0$ 的两根, 且 $s>t$, 由韦达定理可得 $s+t=6, s t=7$, 所以 $s-t=\sqrt{(s-t)^2}=\sqrt{(s+t)^2-4 s t}=2 \sqrt{2}$.
  (2) 令 $A=\frac{2}{s}+3 t^2, B=\frac{2}{t}+3 s^2$, 则
$$
  \begin{aligned}
  & A+B=\frac{2}{s}+\frac{2}{t}+3\left(s^2+t^2\right)=\frac{2(s+t)}{s t}+3\left[(s+t)^2-2 s t\right]=\frac{474}{7}, \\
  & A-B=\frac{2}{s}-\frac{2}{t}+3\left(t^2-s^2\right)=\frac{2(t-s)}{s t}+3(t+s)(t-s)=-\frac{256 \sqrt{2}}{7} .
  \end{aligned}
$$

  由 (1) + (2) 得 $2 A=\frac{474-256 \sqrt{2}}{7}$, 故 $A=\frac{2}{s}+3 t^2=\frac{237-128 \sqrt{2}}{7}$.

  【注】在题(2) 中, 由于 $\frac{2}{s}+3 t^2$ 是非对称式,因此采取“配对”的方法,引人与之对应的另一个非对称式 $\frac{2}{t}+3 s^2$, 从而达到整个式子为对称式的目的.计算它们的和与差, 利用基本对称式 $x_1+x_2, x_1 x_2$, 运用韦达定理最后求出$\frac{2}{s}+3 t^2$ 的值.

2. 设 $x_1, x_2$ 是方程 $2 x^2-4 m x+2 m^2+3 m-2=0$ 的两个实根, 当 $m$为何值时, $x_1^2+x_2^2$​ 有最小值, 试求这个最小值.

   【解】 因为 $\Delta=16 m^2-8\left(2 m^2+3 m-2\right) \geqslant 0$, 即 $-24 m+16 \geqslant 0$, 解得 $m \leqslant \frac{2}{3}$, 又由题意得 $x_1+x_2=2 m, x_1 x_2=\frac{2 m^2+3 m-2}{2}$, 故

   $$
          x_1^2+x_2^2=\left(x_1+x_2\right)^2-2 x_1 x_2=2 m^2-3 m+2=2\left(m-\frac{3}{4}\right)^2+\frac{7}{8} .
   $$

   因 $m \leqslant \frac{2}{3}<\frac{3}{4}$, 所以当 $m=\frac{2}{3}$ 时, $x_1^2+x_2^2$ 有最小值 $2\left(\frac{2}{3}-\frac{3}{4}\right)^2+\frac{7}{8}=$ $\frac{8}{9}$

   【注】在运用韦达定理时, 最容易忽视的条件是要在有实数根的前提下, 本题也要防止出现当 $m=\frac{3}{4}$ 时, $x_1^2+x_2^2$ 有最小值 $\frac{7}{8}$ 的错误.

   若 $x_1+x_2=p, x_1 x_2=q$, 则可构造方程 $x^2-p x+q=0$ (其两根为 $x_1$, $x_2$ ) 来处理问题.



3. （由韦达定理构造方程来解题）解方程 $(2+\sqrt{3})^x+(2-\sqrt{3})^x=4$.

   【分析】直接解方程比较难, 观察到 $2+\sqrt{3}$ 与 $2-\sqrt{3}$ 互为倒数, 可以得到 $(2+\sqrt{3})^x \cdot(2-\sqrt{3})^x=1$, 再结合 $(2+\sqrt{3})^x+(2-\sqrt{3})^x=4$, 可以构造一元二次方程用韦达定理来解题.

   【解】因为 $(2+\sqrt{3})(2-\sqrt{3})=1$, 故 $(2+\sqrt{3})^x \cdot(2-\sqrt{3})^x=1$, 令

   $$
   a=(2+\sqrt{3})^x, b=(2-\sqrt{3})^x,
   $$

   则 $\left\{\begin{array}{l}a+b=4, \\ a b=1 .\end{array}\right.$ 解得 $\left\{\begin{array}{l}a=2+\sqrt{3} \\ b=2-\sqrt{3}\end{array}\right.$ 或 $\left\{\begin{array}{l}a=2-\sqrt{3}, \\ b=2+\sqrt{3} .\end{array}\right.$
   所以 $(2+\sqrt{3})^x=2+\sqrt{3}$ 或 $(2+\sqrt{3})^x=2-\sqrt{3}$, 解得 $x=1$ 或 $x=-1$.

4. （用韦达定理解有关一元二次方程的整数根的问题）设方程 $x^2-p x+q=0, x^2-q x+p=0$ 的根都是正整数, 求正整数 $p, q$ 的值.

   【解】设 $x^2-p x+q=0$ 的两根为 $x_1, x_2 ; x^2-q x+p=0$ 的两根为 $x_3, x_4$, 由韦达定理得 $x_1+x_2=p, x_1 x_2=q, x_3+x_4=q, x_3 x_4=p$, 故

   $$
   \left\{\begin{array}{l}
   x_1+x_2=x_3 x_4 \\
   x_3+x_4=x_1 x_2
   \end{array}\right.
   $$

   由(2)一(1)得 $x_1 x_2-x_1-x_2+x_3 x_4-x_3-x_4=0$,即

   $$
   \left(x_1-1\right)\left(x_2-1\right)+\left(x_3-1\right)\left(x_4-1\right)=2 .
   $$

   因为 $x_1, x_2, x_3, x_4$ 均为正整数,所以

   $$
   \left\{\begin{array} { l } 
   { ( x _ { 1 } - 1 ) ( x _ { 2 } - 1 ) = 2 , } \\
   { ( x _ { 3 } - 1 ) ( x _ { 4 } - 1 ) = 0 }
   \end{array} \text { 或 } \left\{\begin{array} { l } 
   { ( x _ { 1 } - 1 ) ( x _ { 2 } - 1 ) = 1 , } \\
   { ( x _ { 3 } - 1 ) ( x _ { 4 } - 1 ) = 1 }
   \end{array} \text { 或 } \left\{\begin{array}{l}
   \left(x_1-1\right)\left(x_2-1\right)=0, \\
   \left(x_3-1\right)\left(x_4-1\right)=2 .
   \end{array}\right.\right.\right.
   $$

   解得 $\left\{\begin{array}{l}x_1+x_2=p=5, \\ x_1 x_2=q=6\end{array}\right.$ 或 $\left\{\begin{array}{l}x_1+x_2=p=4, \\ x_1 x_2=q=4\end{array}\right.$ 或 $\left\{\begin{array}{l}x_3+x_4=q=5, \\ x_3 x_4=p=6 .\end{array}\right.$
   所以, $\left\{\begin{array}{l}p=5, \\ q=6\end{array}\right.$ 或 $\left\{\begin{array}{l}p=4, \\ q=4\end{array}\right.$ 或 $\left\{\begin{array}{l}p=6, \\ q=5 .\end{array}\right.$

5. 已知 $p, q$ 为整数, 并且是关于 $x$ 的方程

    $$x^2-\frac{p^2+11}{9} x+\frac{15}{4}(p+q)+16=0$$
    的两根, 求 $p, q$ 的值.

    > 💡提示：481=13×37
    
    【解】由韦达定理得 $\left\{\begin{array}{l}p+q=\frac{p^2+11}{9}, \\ p q=\frac{15}{4}(p+q)+16 .\end{array}\right.$
    由 (1) 知 $p+q>0$, 代人 (2) 得 $p q>0$, 故 $p>0, q>0$.
    由(2)得
    $$
    16 p q=60(p+q)+16^2,
    $$
    
    即
    
    $$
    (4 p-15)(4 q-15)=481=1 \times 481=13 \times 37,
    $$
    
    故 $\left\{\begin{array}{l}4 p-15=1, \\ 4 q-15=481\end{array}\right.$ 或 $\left\{\begin{array}{l}4 p-15=481, \\ 4 q-15=1\end{array}\right.$ 或 $\left\{\begin{array}{l}4 p-15=13, \\ 4 q-15=37\end{array}\right.$ 或 $\left\{\begin{array}{l}4 p-15=37, \\ 4 q-15=13 .\end{array}\right.$
    解得 $\left\{\begin{array}{l}p=4, \\ q=124\end{array}\right.$ 或 $\left\{\begin{array}{l}p=124, \\ q=4\end{array}\right.$ 或 $\left\{\begin{array}{l}p=7, \\ q=13\end{array}\right.$ 或 $\left\{\begin{array}{l}p=13, \\ q=7 .\end{array}\right.$
    代人 (1) 得 $p^2=1141$ (舍去) 或 $p^2=169$, 所以 $p=13, q=7$, 此时方程化为 $x^2-20 x+91=0$, 它的两根为 13 和 7. 所以, $p=13, q=7$.

6. 给定了 $n(n>1)$ 个二次三项式 $x^2-a_1 x+b_1, \cdots, x^2-a_n x+b_n$, 其中 $2 n$ 个实数 $a_1, \cdots, a_n, b_1, \cdots, b_n$ 互不相同. 试问: 是否可能每个多项式的根都是 $a_1, \cdots, a_n, b_1, \cdots, b_n$ 中的数?

   【解】假设有这样的可能性, 那么由于 $a_1, \cdots, a_n, b_1, \cdots, b_n$ 这 $2 n$ 个实数互不相同, 它们构成了 $n$ 个二次三项式的所有根的全体, 其中每个二次三项式均有两个根. 假设 $\alpha_i, \beta_i$ 是二次方程 $x^2-a_i x+b_i=0$ 的两个根, 则由韦达定理知 $a_i=\alpha_i+\beta_i, b_i=\alpha_i \beta_i$, 既然 $n$ 个二次三项式的所有根的全体就是 $a_1, \cdots$, $a_n, b_1, \cdots, b_n$, 所以就有

   $$
   \sum_{i=1}^n a_i=\sum_{i=1}^n\left(\alpha_i+\beta_i\right)=\sum_{i=1}^n\left(a_i+b_i\right)=\sum_{i=1}^n a_i+\sum_{i=1}^n b_i .
   $$

   因此 $\sum_{i=1}^n b_i=0$. 另一方面, 有 $\alpha_i^2+\beta_i^2=\left(\alpha_i+\beta_i\right)^2-2 \alpha_i \beta_i=a_i^2-2 b_i$.
   从而 $\sum_{i=1}^n\left(a_i^2+b_i^2\right)=\sum_{i=1}^n\left(\alpha_i^2+\beta_i^2\right)=\sum_{i=1}^n\left(a_i^2-2 b_i\right)=\sum_{i=1}^n a_i^2$,
   这表明 $\sum_{i=1}^n b_i^2=0$, 于是所有的 $b_i$ 都为 0 , 与题意相矛盾. 从而本题的结论是否定的.

   【注】这里通过韦达定理的过渡, 实现了总体和与部分和在代数上的相互衔接.

### 练习题

1. 当 $a$ 为何值时,方程 $x^2+2 a x+2 a^2-1=0$​ 至少有一个正根?

   设原方程的两根为 $x_1, x_2$, 分三种情况讨论: (1) 若两根皆为正,则 $\left\{\begin{array}{l}\Delta=-4 a^2+4 \geqslant 0, \\ x_1+x_2=-2 a>0, \text { 解 得 } \\ x_1 x_2=2 a^2-1>0,\end{array}\left\{\begin{array}{l}-1 \leqslant a \leqslant 1, \\ a<0, \\ a>\frac{\sqrt{2}}{2} \text { 或 } a<-\frac{\sqrt{2}}{2} .\end{array}\right.\right.$ 即 $-1 \leqslant a<-\frac{\sqrt{2}}{2} ;$ (2) 若两根为一正一负, 则 $x_1 x_2<0$, 即 $2 a^2-1<0$, 故 $-\frac{\sqrt{2}}{2}<a<\frac{\sqrt{2}}{2}$; (3) 若两根一正一零, 则 $\left\{\begin{array}{l}x_1+x_2=-2 a>0, \\ x_1 x_2=2 a^2-1=0,\end{array}\right.$ 故 $a=-\frac{\sqrt{2}}{2}$, 综上所述, 当 $-1 \leqslant a<$ $\frac{\sqrt{2}}{2}$​, 方程至少有一个正根.

   

2. 若 $a 、 b$ 为正整数, 试问: 关于 $x$ 的方程 $x^2-a b x+\frac{1}{2}(a+b)=0$​ 是否有两个正整数解?

   不妨设 $a \leqslant b$, 设方程的两个整数根为 $x_1, x_2\left(x_1 \leqslant x_2\right)$, 则 $\left\{\begin{array}{l}x_1+x_2=a b,  \text { (1)} \\ x_1 x_2=\frac{1}{2}(a+b), \text { (2) }\end{array}\right.$ 所以 $x_1 x_2-x_1-x_2=\frac{1}{2} a+\frac{1}{2} b-a b$, 即 $4(x_1-1)\left(x_2-1\right)+(2 a-1)(2 b-1)=5$. 因为 $a 、 b$ 都是正整数, 所以 $x_1 、 x_2$ 均是正整数,于是 $x_1-1 \geqslant 0$ 且 $x_2-1 \geqslant 0$ 且 $2 a-1 \geqslant 1,2 b-1 \geqslant 1$, 从而有:
   $$
   \left\{\begin{array} { l } 
   { ( x _ { 1 } - 1 ) ( x _ { 2 } - 1 ) = 0 , } \\
   { ( 2 a - 1 ) ( 2 b - 1 ) = 5 }
   \end{array} \text { 或 } \left\{\begin{array}{l}
   \left(x_1-1\right)\left(x_2-1\right)=1, \\
   (2 a-1)(2 b-1)=1 .
   \end{array}\right.\right.
   $$

   当前一个方程组成立时, 由于 $a 、 b$ 都是正整数且 $a \leqslant b$, 可得 $a=1, b=3$, 此时方程为 $x^2-3 x+2=0$, 两根为 $x_1=1, x_2=2$; 当后一个方程组成立时, 同理可得 $a=1, b=1$, 此时方程为 $x^2-x+1=0$, 无整数解. 综上所述, 当且仅当 $a=1, b=3$ 时原方程有整数解 $x_1=1, x_2=2$.



## 对称性方法
1. 甲、乙两人在 $19 \times 19$ 的格子棋盘下棋, 规则如下:如一方已落子,则另一方不能在之前已有的棋子的上、下、左、右的任何一格上落子, 当一方无处落子时,则失败. 试问: 如果甲先落子,他有必胜的把握吗?

   【解】甲有必胜策略,因为 $19 \times 19$ 的方格棋盘是中心对称图形, 甲只要先在中心方格内落子, 然后接着在乙所落子的方格关于中心对称的方格内落子, 这样就可保证: 只要乙有地方落子, 则甲必可在它的对称位置落子, 最后乙无处落子,甲必胜.

   【注】利用图形的对称性可以很方便的解决一些图形操作问题和几何证明问题.

2. 已知 $2 a^2-8 a+3=0,3 b^2-8 b+2=0$, 且 $a b \neq 1$, 试求: $\left(a+\frac{1}{b}\right)\left(b+\frac{1}{a}\right)$ 的值.

   【分析】代数式 $2 a^2-8 a+3=0,3 b^2-8 b+2=0$, 且 $a b \neq 1$ 似乎并不对称, 但是结果要求的 $\left(a+\frac{1}{b}\right)\left(b+\frac{1}{a}\right)$ 给我们暗示: 关于 $a$ 和关于 $\frac{1}{b}$ 的式子是否对称? 关于 $b$ 和关于 $\frac{1}{a}$ 的式子是否对称?

   【解】 因为 $3 b^2-8 b+2=0$, 故 $b \neq 0$, 等式两边同除以 $b^2$, 得 $2\left(\frac{1}{b}\right)^2-$ $\frac{8}{b}+3=0$. 又 $2 a^2-8 a+3=0$, 且 $a b \neq 1$, 故 $a, \frac{1}{b}$ 是方程 $2 x^2-8 x+3=$ 0 的两个不相等的实数根, 故 $a+\frac{1}{b}=4$. 同理, $b, \frac{1}{a}$ 是方程 $3 x^2-8 x+2=0$的两个不相等的实数根, 故 $b+\frac{1}{a}=\frac{8}{3}$. 所以, $\left(a+\frac{1}{b}\right)\left(b+\frac{1}{a}\right)=\frac{32}{3}$.

3. 解方程: $6 x^4-5 x^3-38 x^2-5 x+6=0$.
   【分析】此多项式各项系数中与正中间一项等距离的项的系数都相等,因此考虑用 $x+\frac{1}{x}$ 来表示.

   【解】 当 $x=0$ 时, 左边 $=6$ 非零, 故 $x=0$ 不是原方程的根. 方程两边同时除以 $x^2$ 得 $6\left(x^2+\frac{1}{x^2}\right)-5\left(x+\frac{1}{x}\right)-38=0$, 即 $6\left(x+\frac{1}{x}\right)^2-$ $5\left(x+\frac{1}{x}\right)-50=0$, 令 $y=x+\frac{1}{x}$, 原方程化为 $6 y^2-5 y-50=0, y_1=-\frac{5}{2}$, $y_2=\frac{10}{3}$. 当 $y=-\frac{5}{2}$ 时, $x+\frac{1}{x}=-\frac{5}{2}=-2-\frac{1}{2}$, 解得 $x_1=-2, x_2=-\frac{1}{2}$;当 $y=\frac{10}{3}$ 时, $x+\frac{1}{x}=\frac{10}{3}=3+\frac{1}{3}$, 解得 $x_1=3, x_2=\frac{1}{3}$. 综上, 原方程的解是 $x_1=-2, x_2=-\frac{1}{2}, x_3=3, x_4=\frac{1}{3}$.

4. 求不超过 $(\sqrt{7}+\sqrt{5})^6$​ 的最大整数.

   > 💡提示：$\sqrt{7}\approx 2.6458, \sqrt{5}\approx 2.2361$

   【分析】直接求 6 次计算量较大, 这时经常会想到降次, 联想乘法公式, “配对” 的想法逐渐形成, 即由 $\sqrt{7}+\sqrt{5}$ 想到 $\sqrt{7}-\sqrt{5}$, 分别令它们等于 $a, b$, 则 $a+b=2 \sqrt{7}, a b=2$,接下来就可以用基本对称式了.

   【解】设 $\sqrt{7}+\sqrt{5}=a, \sqrt{7}-\sqrt{5}=b$, 则 $a+b=2 \sqrt{7}, a b=2$.
   故 $a^2+b^2=(a+b)^2-2 a b=24$,因为 $a^6+b^6=\left(a^2+b^2\right)^3-3(a b)^2\left(a^2+b^2\right)=13536$,

   又 $0<(\sqrt{7}-\sqrt{5})^6<1$, 故 $13535<(\sqrt{7}+\sqrt{5})^6<13536$.
   所以,不超过 $(\sqrt{7}+\sqrt{5})^6$ 的最大整数是 $13535$ .

5. 已知 $a=\frac{7}{13}, b=\frac{1}{3}, c=\frac{5}{39}$​​, 试求:
   $$
   \frac{a^2\left(\frac{1}{b}-\frac{1}{c}\right)+b^2\left(\frac{1}{c}-\frac{1}{a}\right)+c^2\left(\frac{1}{a}-\frac{1}{b}\right)}{a\left(\frac{1}{b}-\frac{1}{c}\right)+b\left(\frac{1}{c}-\frac{1}{a}\right)+c\left(\frac{1}{a}-\frac{1}{b}\right)} .
   $$
   ​	【解】先化简, 原式 $=\frac{a^3(c-b)+b^3(a-c)+c^3(b-a)}{a^2(c-b)+b^2(a-c)+c^2(b-a)}$, 可以看出分子分母都是关于 $a, b, c$ 的轮换对称式, 利用轮换对称的性质对分子分母进行因式分解.

   ​	对于分子, 当 $a=b$ 时, 代数式的值为 0 , 可见分子含有因式 $(a-b)$, 由轮换对称性质, 分子也含有因式 $(b-c)$ 和 $(c-a)$, 当 $a=-(b+c)$ 时, 分子的值也为 0 , 所以分子的另一个一次因式为 $(a+b+c)$, 故可设 $a^3(c-b)+b^3(a-c)+$ $c^3(b-a)=k(a-b)(b-c)(c-a)(a+b+c)$. 两边取 $a=0, b=1, c=2$,可得 $k=1$, 故分子化为 $(a-b)(b-c)(c-a)(a+b+c)$.

   ​	同理，可设 $a^2(c-b)+b^2(a-c)+c^2(b-a)=m(a-b)(b-c)(c-a)$,两边取 $a=0, b=1, c=2$, 可得 $m=1$, 即分母可化为 $(a-b)(b-c)(c-a)$.
   ​	所以, 原式 $=a+b+c$, 当 $a=\frac{7}{13}, b=\frac{1}{3}, c=\frac{5}{39}$ 时, 原式 $=1$.

   ​	【注】将 $a, b, c$ 赋值, 代人 $a^2(c-b)+b^2(a-c)+c^2(b-a)=m(a-$ $b)(b-c)(c-a)$ 中可求 $m$ 的值, 赋值时应注意让 $a, b, c$ 两两不同, 否则左边 $=$ 右边 $=0$, 无法求出 $m$ 的值.


​	

6. 已知 $a, b, c, x$ 均不为 0 , 且 $\frac{x}{a+2 b+c}=\frac{y}{a-c}=\frac{z}{a-2 b+c}$, 证明: $\frac{a}{x+2 y+z}=\frac{b}{x-z}=\frac{c}{x-2 y+z}$.

   【分析】许多形式上对称的式子, 诸如连等式和轮换式, 要充分运用其对称性, 如连等式就可用 “设 $k$ 法”, 令这些连等式都等于 $k$, 然后用 $k$ 的代数式表达未知数,最后代人,使问题迎刃而解.
   【证明】令 $\frac{x}{a+2 b+c}=\frac{y}{a-c}=\frac{z}{a-2 b+c}=k(k \neq 0)$,

   则 $x=k(a+2 b+c), y=k(a-c), z=k(a-2 b+c)$,
   故 $\quad x+2 y+z=k[(a+2 b+c)+2(a-c)+(a-2 b+c)]=4 a k$,
   同理得

$$
x-z=4 b k, x-2 y+z=4 c k,
$$
​	所以,
$$
\frac{a}{x+2 y+z}=\frac{b}{x-z}=\frac{c}{x-2 y+z}=\frac{1}{4 k} \text {. }
$$
7. 设 $k$ 是一个非零实数, $\alpha 、 \beta$ 是方程 $x^2-7 x+8 k=0$ 的两个实根.试问: 是否存在实数 $k$, 使得 $\frac{2}{\alpha}+3 \beta^2=\frac{7+\sqrt{49-32 k}}{8 k}$ 成立?

   【解】由 $\Delta=49-32 k \geqslant 0$ 可得 $k \leqslant \frac{49}{32}$. 又根据韦达定理有 $\alpha+\beta=7$, $\alpha \beta=8 k$. 若 $\frac{2}{\alpha}+3 \beta^2=\frac{7+\sqrt{49-32 k}}{8 k}$ 成立, 则由对称性应有 $\frac{2}{\beta}+3 \alpha^2=$ $\frac{7-\sqrt{49-32 k}}{8 k}$. 故 $\frac{2}{\alpha}+3 \beta^2+\frac{2}{\beta}+3 \alpha^2=\frac{7}{4 k}$, 于是

$$
\frac{2(\alpha+\beta)}{\alpha \beta}+3\left[(\alpha+\beta)^2-2 \alpha \beta\right]=\frac{7}{4 k}+3(49-16 k)=\frac{7}{4 k} .
$$
​	解得 $k=\frac{49}{16}$, 但 $\frac{49}{16}>\frac{49}{32}$, 即此时方程无实根, 从而原问题的结论为否定.

​	【注】本题对于对称性的处理用到整系数一元二次方程根的特性.

### 练习题

1. 设 $x^4+x^3-4 x^2+x+1=0$, 试求: $p=x^3+\frac{1}{x^3}$​ 的值.

   由于已知多项式中首项与末项的系数相同, 所以可以用 $x+\frac{1}{x}$ 来表示. 因为 $x^4+x^3-4 x^2+x+1=0$, 故 $x \neq 0$, 两边同除以 $x^2$ 得 $x^2+x-4+$ $\frac{1}{x}+\frac{1}{x^2}=0$, 即 $\left(x+\frac{1}{x}\right)^2+\left(x+\frac{1}{x}\right)-6=0$, 解得 $x+\frac{1}{x}=2$ 或 -3 , 所以 $p=\left(x+\frac{1}{x}\right)^3-3\left(x+\frac{1}{x}\right)=2$ 或 -18 .

2. 分解因式: $(x+y+z)^5-x^5-y^5-z^5$​.

   这是关于 $x 、 y 、 z$ 的五次齐次式,令 $x=-y$, 原式 $=0$,故原式有因式 $x+y$, 同理还有因式 $y+z, z+x$, 这样原式还有一个二次齐次对称式. 设原式 $=(x+y)(y+z)(z+x)\left[k\left(x^2+y^2+z^2\right)+l(x y+y z+z x)\right]$, 当 $x=y=$ $1, z=0$ 时得 $15=2 k+l \cdots$ (1); 当 $x=2, y=1, z=0$ 时, 得 $35=5 k+2 l \cdots$ (2),由 (1)、(2) 可得 $k=5, l=5$, 原式 $=5(x+y)(y+z)(z+x)\left(x^2+y^2+z^2+\right.$ $x y+y z+z x)$.



## 放缩法

> *在数学的世界，我轻巧舞动，缩小复杂，放大简明。在比例的游戏，我变换身影，我是何法，巧解难题？*

1. 已知 $A=12345678910111213, B=31211101987654321$, 求 $\frac{A}{B}$​ 的小数点后前三位数字.

   【解】直接计算比较繁琐, 可以通过放缩来估计 $\frac{A}{B}$ 的范围. 因为 $\frac{A}{B}>$ $\frac{1234}{3122}=0.3952 \cdots$; 而 $\frac{A}{B}<\frac{1235}{3121}=0.3957 \cdots$, 所以它的小数点后前三位数字是 395 .

2. 求证: $\frac{1}{1^2}+\frac{1}{2^2}+\cdots+\frac{1}{n^2}<2$​​.

   【证明】 $\frac{1}{1^2}+\frac{1}{2^2}+\cdots+\frac{1}{n^2}<1+\frac{1}{1 \times 2}+\frac{1}{2 \times 3}+\cdots+\frac{1}{(n-1) n}$

   $$
   \begin{aligned}
   & =1+\frac{1}{1}-\frac{1}{2}+\frac{1}{2}-\frac{1}{3}+\cdots+\frac{1}{n-1}-\frac{1}{n} \\
   & =2-\frac{1}{n}<2 .
   \end{aligned}
   $$

   【注】 $\frac{1}{1^2}+\frac{1}{2^2}+\cdots+\frac{1}{n^2}>\frac{1}{1 \times 2}+\frac{1}{2 \times 3}+\cdots+\frac{1}{n(n+1)}$ 是一种常用的放缩方法,但是在此题中应用不对,不等号的方向反了.

   用放缩法证明时, 经常需要增加或舍去一些项, 扩大或缩小分式的分母等方法得到比原不等式更强但较容易证明的不等式, 如求证: $s=\frac{1}{1^2}+\frac{1}{2^2}+\cdots+$ $\frac{1}{n^2}<\frac{7}{4}$, 要从第三项开始放大, 得 $s=\frac{1}{1^2}+\frac{1}{2^2}+\cdots+\frac{1}{n^2}<1+\frac{1}{4}+\frac{1}{2 \times 3}+$ $\frac{1}{3 \times 4}+\cdots+\frac{1}{(n-1) n}=\frac{7}{4}-\frac{1}{n}<\frac{7}{4}$; 若从第二项开始放大就得到例 3 的结论: $s<2$; 而从第四项开始放大, 可以得到 $s<\frac{61}{36}$ 的更精确的结果, 放缩的程度取决于结论的要求.

3. 设 $x_1 \geqslant x_2 \geqslant \cdots x_n \geqslant 0$, 且 $\sum_{i=1}^n \frac{x_i}{\sqrt{i}}=1$, 证明: $\sum_{i=1}^n x_i^2 \leqslant 1$​​​.

   由于 $x_1 \geqslant x_2 \geqslant \cdots \geqslant x_n \geqslant 0$, 所以对任意的 $k(1 \leqslant k \leqslant n)$, 均有 $1 \geqslant$ $\sum_{i=1}^k \frac{x_i}{\sqrt{i}} \geqslant x_k \sum_{i=1}^k \frac{1}{\sqrt{i}} \geqslant \frac{k x_k}{\sqrt{k}}=\sqrt{k} x_k$, 从而 $x_k^2 \leqslant \frac{x_k}{\sqrt{k}}$, 因而 $\sum_{i=1}^k x_k^2 \leqslant \sum_{k=1}^n \frac{x_k}{\sqrt{k}}= 1$.



# $\mathscr{THE\quad END}$



